[CoandaEffekt2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CoandaEffekt2.jpg "fig:CoandaEffekt2.jpg")
**寬德效應**（Coandă
Effect；Coandă又譯為康德、康達、柯恩達），亦稱**附壁作用**。[流體](../Page/流體.md "wikilink")（水流或气流）有離開本來的流動方向，改為隨著凸出的物體-{表面}-流動的傾向，並使周圍流體[逸入此一噴流中](../Page/逸入_\(氣象學\).md "wikilink")。由於流體移動方向的改變，使得周圍產生壓力較低的區域，此稱為寬德效應。\[1\]\[2\]這種作用是以羅馬尼亞發明家[安利·寬德為名](../Page/安利·寬德.md "wikilink")。安利·寬德發明的一架飛機（寬德-1910）曾經因這種效應墮毀，之後他便致力這方面的研究。\[3\]\[4\]

## 發現

1800年，[湯瑪士·楊格在一場](../Page/湯瑪士·楊格.md "wikilink")[皇家學會的演講中](../Page/皇家學會.md "wikilink")，提出了對康德效應的描述：

> 使蠟燭火焰往風管的氣流靠攏的側壓，與氣流通過障礙物時產生彎折的壓力，很可能是一樣的原理所造成。如果把一股氣流在水面吹起的漣漪做標記，並且在氣流的側邊放置一個凸面體，可以發現氣流往凸面體的方向彎折了；如果凸面體是可以自由移動的話，還能發現它稍微往氣流移動。

一百年後，亨利·康德在他的型飛機實驗中應用了這個效應。

## 实验演示

康德效應可以用小氣流柱和乒乓球來演示。將吸塵器的管口往上傾斜一個角度，使氣流從乒乓球上表面附近通過，當氣流強度適中時，乒乓球的重力和其所受氣壓梯度力將可以平衡、讓球浮在半空中。一個對康德效應常見的誤解是水龍頭的水通過湯匙背面時，湯匙會被拉進水流中的這個現象也屬於康德效應。\[5\]與乒乓球的例子不同之處，在於水流和湯匙是在不同的相態中(液態和氣態)，逸入水流的空氣其實相當稀少。湯匙之所以會往水流靠攏主要是[表面張力的作用](../Page/表面張力.md "wikilink")。\[6\]康德效應的例子還有：在一根點燃的蠟燭前放置罐子，對罐子吹氣，氣流可以將罐子後方的蠟燭吹熄。

## 在空气动力学中的应用

附壁作用是大部分飛機[機翼的主要運作原理](../Page/機翼.md "wikilink")。附壁作用的突然消失是飛機[失速的主要原因](../Page/失速.md "wikilink")。

部分飛機特別使用引擎吹出的氣流來增加附壁作用，用以提高昇力。[美國](../Page/美國.md "wikilink")[波音的YC](../Page/波音.md "wikilink")-14
及前[蘇聯的](../Page/蘇聯.md "wikilink")[安-72都是把](../Page/安-72.md "wikilink")[噴射發動機裝在機翼上方的前面](../Page/噴射.md "wikilink")，配合襟翼，吹出的氣流可以提高低速時機翼的升力。[波音的](../Page/波音.md "wikilink")[C-17运输机亦有透過附壁作用增加升力](../Page/C-17运输机.md "wikilink")，但所產生的升力較少。

[直昇機的](../Page/直昇機.md "wikilink")「無尾旋翼」（NOTAR-No Tail
Rotor）技術，亦是透過吹出空氣在機尾引起附壁作用，造成推力平衡主旋翼产生的反[扭矩](../Page/力矩.md "wikilink")。

## 參考文獻

[Category:流体力学](../Category/流体力学.md "wikilink")
[Category:物理现象](../Category/物理现象.md "wikilink")

1.  Tritton, D.J., Physical Fluid Dynamics, Van Nostrand Reinhold, 1977
    (reprinted 1980), Section 22.7, The Coandă Effect.
2.  <http://www.merriam-webster.com/dictionary/Coanda%20effect>
3.  "The Coanda effect is a phenomenon that was first observed in 1910
    by a mathematician and engineer named Henri Coandă. He discovered
    that when air was ejected from a rectangular nozzle, it would attach
    itself to an inclined flat plate connected to the nozzle exit.
    Emphasizing the need for a sharp angle between the nozzle and the
    flat plate, Coandă then applied the principle to a series of
    deflecting surfaces, each at a sharp angle to the previous one, and
    succeeded in turning flows through angles as large as 180. He stated
    that "when a jet of fluid is passed over a curved surface, it bends
    to follow the surface, entraining large amounts of air as it does
    so," and this phenomenon has become known as the *Coandă Effect*.
    *On Some Recent Applications of the Coanda Effect* Caroline Lubert
    International Journal of Acoustics and Vibration, Vol. 16, No. 3,
    2011
    <http://www.iiav.org/ijav/content/volumes/16_2011_1739941303237209/vol_3/237_firstpage_856831320254369.pdf>
4.  Coandă effect. (2013). *[Columbia Electronic
    Encyclopedia](../Page/Columbia_Encyclopedia.md "wikilink")*, 6th
    Edition. Digital version available here:
    <http://www.answers.com/topic/coanda-effect>
    archiveurl=<https://web.archive.org/web/20120118131611/http://www.answers.com/topic/coanda-effect>
    archivedate=2012-01-18
5.  "Mechanics of Fluids, 4th edition 1979, Van Nostrand Reinhold
    Company, New York, , Fig, 3.12
6.  "Understanding Aerodynamics Arguing from the Real Physics" Doug
    McLean, 2013, John Wiley & Sons Ltd. Chichester, , Figure 7.3.6